<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Рапорт бригадира Бринка — князю Прозоровскому. 19 ноября 1776 г. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==№ 90. Рапортъ бригадира Бринка — князю Прозоровскому.==

{{p|147}}

{{Right2|<small>19-го ноября 1776 г.</small>}}

Нашего сіятельства отъ 12-го сего ноября пущенные два ордера, послѣдовавшіе на мои отъ 6-го и 8-го чиселъ рапорты, я съ почтеніемъ получа честь имѣю донести.

Войска мнѣ порученныя, съ полученія перваго о движеніи повелѣнія, отъ Еи, сперва передовыхъ часть, приняли свой маршъ, 10-го, а затѣмъ другая 13-го, потомъ и третья 16-го сего же теченія достигли уже Бейсюги, а я оставаясь съ султаномъ для отправленій въ орды слѣдуемыхъ, 16-го же отъ Еи выступя туда же слѣдую и сей день къ вечеру къ войскамъ прибуду. {{p|148}}

Отъ едичкуловъ, едисановъ и джамбуйлуковъ на посланные отъ султана запросы отзывовъ хотя еще и нѣтъ, но первые однако будучи возбуждены, подъ видомъ нашихъ войскъ, прислали нарочныхъ своихъ для освѣдомленія въ какомъ видѣ таковое нашихъ войскъ движеніе, а притомъ нѣкоторые и съ увѣреніемъ о преданности Калгѣ-султану; между тѣмъ и отъ брата султанскаго Арсланъ-Гирей султана какое получено письмо, съ него въ переводѣ у сего копію подношу<ref>[[3308/97|См. выше.]]</ref>.

Чрезъ тѣхъ пріѣхавшихъ извѣстно, что по полученіи посланнаго отъ султана къ обществу запроса, мурзы, имѣвши разсужденіе о избраніи его въ ханы, къ содѣйствію приступить весьма сомнѣваются, судя такъ: «что никогда нагайскія орды по ихъ обрядамъ первоначальными избранниками хана не бывали, а зависѣло сіе избраніе отъ общества крымскаго, а ихъ на то одно только соглашеніе, выговаривая при томъ, что двумъ ханамъ въ области татарской быть не можно, и куда-де нынѣшній ханъ выбудетъ они еще не знаютъ, слѣдовательно къ таковому избранію новаго себѣ хана приступить не могутъ». Сіе говорятъ только тѣ, кои внутренно желаютъ спокойствія своему народу, для ради чего не мало изъ нихъ пріѣхали стариковъ и духовныхъ чиновниковъ на Бейсюгу, гдѣ и ожидаютъ прибытія султанскаго, пославъ между тѣмъ нарочныхъ въ Крымъ освѣдомиться о тамошнихъ обращеніяхъ, противъ коихъ бы и они свои мѣры принимать могли; а напротивъ другіе и самые главные мурзы совсѣмъ не имѣвъ мыслей клонящихся на успокоеніе, на мое письмо (которое состояло въ самыхъ короткихъ терминахъ, чтобы на запросъ султанскій въ скорости отозвались письменно своими мыслями и конечно къ прибытію нашему на Бейсюгу, гдѣ я и полагалъ по подачливости нагайцовъ ознаменовать его Калгу ханомъ), каковъ прислали ко мнѣ запросъ о сдѣланномъ съ войсками подвигѣ, съ него въ переводѣ у сего копія слѣдуетъ. Затѣмъ чернь вся остается донынѣ въ спокойствіи, но сіи {{p|149}} непокоряющіяся мурзы, будучи съ самаго начала разстройки татаръ первыми бунтовщиками, по отправленіи сего запроса сами начали уходить въ горы къ черкесамъ ихъ сторону держащимъ, для возбужденія оныхъ чрезъ посредство Орду-агаси къ противостанію Калгѣ-султану; отъ едисановъ же и джамбуйлуковъ, равно и отъ другаго брата султанскаго Батырь-Гирей султана и чрезъ посланнаго нарочнаго Омеръ-агу къ некрасовцамъ, отъ нихъ до сихъ поръ никакихъ еще извѣстій нѣтъ, а буду ожидать оныхъ, такъ какъ и отъ едичкуловъ формальныхъ отъ всего общества отзывовъ на Бейсюгѣ и о томъ вашему сіятельству донесть не оставлю.

Я же на первый разъ съ войсками въ ожиданіи таковыхъ отзывовъ пробуду на теперешней при Бейсюгѣ позиціи, поколь возможность позволитъ продовольствоваться полевыми кормами и камышомъ, а потомъ когда настоять будетъ нужда, принужденъ буду подавшись вверхъ по Бейсюгѣ и перейдя къ Кубани стать при лѣсныхъ мѣстахъ.

Относительно до коммуникаціи водной съ г. генералъ-маіоромъ Борзовымъ, то по сдѣлавшейся оттепели и наступившимъ вѣтрами присланный ко мнѣ отъ него ботъ, отбивъ льдомъ якори, вынесло въ море и потому я пріѣхавшаго на ономъ и въ ожиданіи отправленія ко мнѣ прибывшаго мичмана Лупандина, принужденъ былъ сухимъ путемъ отправить до Таганрога къ командующему азовской флотиліей, г. контръ-адмиралу и кавалеру Клокачеву, съ прошеніемъ объ отправленіи его на другомъ суднѣ, съ коимъ посланы таковыя же къ крымскимъ чиновникамъ письма, каковы и къ вашему сіятельству препровождены на случай иногда первыхъ неполученія ими, но каково получилъ отъ него предложеніе о пресѣкшейся коммуникаціи, съ онаго у сего копію вашему сіятельству подношу<ref>Приложеніе это не заключаетъ въ себѣ ничего заслуживающаго вниманія.</ref>.

==Примѣчанія==
<references/>
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
